\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\noindent
El sistema de coordenadas hiperbólicas $(u,v,\phi)$ se relaciona con el sistema cartesiano a través de las siguiientes ecuaciones
$$x=\cosh u \cos v \cos\phi$$
$$y=\cosh u \cos v \sin\phi$$
$$z=\sinh u \sin v $$
\begin{enumerate}[a)]
\item Calcule los vectores tangentes a un punto en general, mostrando que son mutuamente ortogonales.
\item Obtenga los factores de escala $h_u = h_v = (\cosh^2u - \cos^2v)^{1/2}$ y $h_\phi = \cosh u \cos v$. Escrib los vectores bases duales $\vec{e^u},\vec{e^v},\vec{e^\phi}$.
\item Obtenga los deferenciales de posición ($d\vec r$), área y volumen, usados para formar las integrales de linea, área y volumen.
\item Obenga las expresiones para el gradiente, divergenci y rotor.
\item Exprese el vector posición en el sistema hiperbólico.
\end{enumerate}\\

\textbf{Solución:}\\

\begin{enumerate}[a)]
\item Los vectores coordenadas son
  $$ \vec e_u = \frac{\p \vec r}{\p u} = \left[\sinh u \cos v \cos \phi\right]\hat i + \left[ \sinh u\cos v \sin\phi  \right]\hat j + \left[ \cosh u \sin v \right] \hat k  $$
    $$ \vec e_v = \frac{\p \vec r}{\p v} = \left[-\cosh u \sin v \cos \phi\right]\hat i + \left[ -\cosh u\sin v \sin\phi  \right]\hat j + \left[ \sinh u \cos v \right] \hat k  $$
      $$ \vec e_\phi = \frac{\p \vec r}{\p \phi} = \left[-\cosh u \cos v \sin \phi\right]\hat i + \left[ \cosh u\cos v \cos\phi  \right]\hat j  $$

      Verificamos la ortogonalidad entre los vecotres con los productos puntos.
      $$ \vec e_u \cdot \vec e_v = -\sinh u\cosh u \sin v \cos v + \cosh u \sinh u \cos v \sin v = 0  $$
$$ \vec e_v \cdot \vec e_\phi = \cosh^2 u\cos v \sin v \cos \phi \sin\phi - \cosh^2 u \sin v \cos v \sin \phi \cos\phi = 0  $$
$$ \vec e_\phi \cdot \vec e_u = -\cosh u\sinh u \cos^2v \cos \phi \sin\phi + \sinh u \cosh u \cos^2 v \sin \phi \cos\phi = 0  $$
      por lo que son todos ortogonales entre si.
      
      
\item 
      Los factores de escala son
      \begin{align*}
        h_u &= \vert \vec e_u \vert \\
        &= \left( \sinh ^2 \cos^2 v \cos^2\phi + \sinh^2 u \cos^2 v \sin^2\phi + \cosh^2 u \sin^2v \right)^{1/2}\\
            &= \left( \sinh^2 u \cos^2v + \cosh^2 u \sin^2 v \right)^{1/2}\\
            &= \left( (\cosh^2u - 1) \cos^2v + \cosh^2 u \sin^2 v \right)^{1/2}\\
            &= \left( \cosh^2u  - \cos^2 v  \right)^{1/2}
      \end{align*}
      \begin{align*}
        h_v &= \vert \vec e_v \vert \\
            &= \left(\cosh^2u\sin^2v + \sinh^2 u \cos^2v)^{1/2x}\\
            &= \left(\cosh^2u - \cos^2 v)^{1/2}
      \end{align*}
      $$h_\phi = \vert \vec e_\phi \vert = \cosh u \cos v$$
      Dado que los vectores coordenadas son ortogonales, los vectores duales cumplen $\vec{e^i} = \frac{1}{h_i}\hat{e_i} = \dfrac{\vec e_i}{h_i^2}$. Entonces se tiene que  los vectores bases duales son
      $$ \vec{e^u} = \frac{\vec e_u}{h_u^2} = \left[ \frac{\sinh u \cos v \cos\phi}{\cosh^2u-\cos^2v}  \right]\hat i + \left[ \frac{\sinh u\cos v\sin\phi}{\cosh^2v - \cos^2v}  \right]\hat j + \left[ \frac{\cosh u\sin v}{\cosh^2 - \cos^2 u}  \right]  $$
      $$ \vec{e^v} = \frac{\vec e_v}{h_v^2} = \left[ \frac{-\cosh u \sin v \cos\phi}{\cosh^2u-\cos^2v}  \right]\hat i + \left[ \frac{-\cosh u\sin v\sin\phi}{\cosh^2v - \cos^2v}  \right]\hat j + \left[ \frac{\sinh u\cos v}{\cosh^2 - \cos^2 u}  \right]  $$
$$ \vec{e^\phi} = \frac{\vec e_\phi}{h_\phi^2} = -\sin\phi \hat i + \cos\phi \hat j  $$
      

      
\end{enumerate}

\end{document}